\chapter{Επίλογος}

\section{Συμπεράσματα}

Σ' αυτή την εργασία παρουσιάσαμε τα τρία βασικά σενάρια της ενεργητικής μάθησης, δηλαδή την σύνθεση ερωτημάτων (\en{query synthesis}), την επιλεκτική δειγματοληψία (\en{selective sampling}), και την δειγματοληψία από βάση δεδομένων (\en{pool based sampling}). Στην συνέχεια παρουσιάσαμε με βιβλιογραφία την κύρια κατάταξη των στρατηγικών της ενεργητικής μάθησης σε δύο κατηγορίες, τις αγνωστικιστικές και τις μη αγνωστικιστικές στρατηγικές. Έπειτα παρουσιάσαμε σύντομα τις στρατηγικές που έπεφταν στις δυο αυτές κατηγορίες. 

Στην συνέχεια είδαμε πέντε σημαντικούς αλγορίθμους της μηχανικής μάθησης, τον αλγόριθμο των \en{k-}Κοντινότερων Γειτόνων, τον απλοϊκό κατά \en{Bayes} κατηγοριοποιητή, τις μηχανές διανυσμάτων υποστήριξης, τα δέντρα απόφασης και τα τυχαία δάση. Έπειτα αναλύσαμε τις έξι στρατηγικές οι οποίες καλούσαν τους πέντε αλγορίθμους μάθησης που προαναφέραμε. Οι στρατηγικές αυτές ήταν η λιγότερο βέβαιη δειγματοληψία, η δειγματοληψία περιθωρίου, η δειγματοληψία εντροπίας, η ερώτηση από διαφωνία, η ερώτηση από επιτροπή (\en{Vote Entropy} και απόκλιση \en{Kullback-Leibler}) και η τυχαία στρατηγική. Έπειτα παρουσιάσαμε την πειραματική διαδικασία, τα αποτελέσματα και την στατιστική ανάλυση των δεδομένων που πήραμε από τα πειράματα.

Από την στατιστική ανάλυση παρατηρούμε πως από τους πέντε αλγόριθμους μάθησης, στους τρεις επικρατεί η στρατηγική της δειγματοληψίας εντροπίας ενώ στους δύο η λιγότερο βέβαιη δειγματοληψία. Αξίζει να σημειωθεί πως και στις πέντε περιπτώσεις δείξαμε πως τουλάχιστον μία στρατηγική μάθησης επικρατεί της τυχαίας δειγματοληψίας. Ακόμη δείξαμε με εμπειρικό τρόπο πως όλες οι στρατηγικές ενεργητικής μάθησης επικρατούν της παθητικής μάθησης.

\section{Μελλοντικές επεκτάσεις}

Μελλοντικά θα μελετήσουμε τον συνδυασμό αλγορίθμων ημι-επιβλεπόμενης μάθησης και ενεργητικής μηχανικής μάθησης. Ακόμη θα εφαρμόσουμε αλγόριθμους ενεργητικής μάθησης σε προβλήματα πολλαπλής ετικέτας (\en{multi-labeled data}).
